\openleft%
\section{MC/63/04 Puy Chopine}\label{sec:mc6304-puy-chopine}
\gpx{-w 7 B/mc6304-puy-chopine/mc6304.gpx}%
\gpx[placement=p, caption={Trace du parcours \emph{MC/63/04} fourni
  par le CNSNMM}, label={fig:mc6304.cnsnmm}]{-w 7
  --backgroundpostprocess brightgrey
  B/mc6304-puy-chopine/mc6304.cnsnmm}%

\clearpage%
\subsection*{Descriptif}
\paragraph{Massif concerné} Massif Central
\subparagraph{Sous massif} Chaîne des Puys
\paragraph{Adresse} Parking, Le Cratère, Volvic 63530
\paragraph{Accompagnants} Aucun
\paragraph{Date} \horodatage{19}{10}{2020}{8}{35}
\FFRPcoteEffort{5}%
\FFRPcoteTechnicite{2}%
\FFRPcoteRisque{2}%

\subsection*{Départ}
\paragraph{Altitude} 768m
\paragraph{Météorologie}~
\subparagraph{Prévision} Belle journée ensoleilléee. Des températures
très fraîches toute la journée.%
\subparagraph{Vécue} Très belle lumière et température très fraîche.%
\subparagraph{Température} \temperature{+5}%

\paragraph{Condition physique} Réveillé à \heure{7}{45}, je ne suis
pas très alerte encore au départ.%
\paragraph{Envie / Motivation} Très grosse motivation puisque cette
randonnée est la première que je fais pour le DEA--AMM.

\paragraph{Alimentation initiale} 25cl d'eau pour le petit déjeuner.
\paragraph{Quantité d'eau prévue} $2l$ avec antésite réglisse/menthe.
\paragraph{Dénivelés prévus}~
\subparagraph{Amplitude altimétrique} 430m
\subparagraph{Cumulé positif} 998m
\subparagraph{Cumulé négatif} 998m

\paragraph{Distance prévue} 27.6km
\paragraph{Durée totale prévue} \heure{7}{0}

\subsection*{Déroulé}
\paragraph{Alimentation} 3 bananes, 6 tranches de pain aux fruits secs
(cramberrie, raisin, abricot) et à coques (pistache, noisette), 3
barres \emph{snickers} (sur la fin du parcours uniquement, je voulais
m'en passer le plus possible).%

\paragraph{Évolution météorologique} De belles brises de pentes sur le
versant Est du Puy de la Nugère, des zones très froides dans les bois
de la Faye. Légère hausse de la température sur le trajet.

\paragraph{Faune rencontrée} Écureuil roux (\emph{Sciurus vulgaris}).
\paragraph{Points remarquables} Le \emph{Puy des Gouttes}, avec son
magnifique point de vue sur le \emph{Puy de Dôme}.

\paragraph{Notes} À la suite du \emph{Puy des Gouttes}, la trace
faisait passer au pied du \emph{Puy Chopine}, j'ai eu envie de monter
au sommet du \emph{Puy Chopine} par le sentier identifié. En revanche,
je suis descendu par la face Nord-Est sur une pente proche de 110\%
hors sentier. C'est dans cette descente que j'ai commencé à sentir la
fatigue de mes genoux.

\subsection*{Bilan}
\paragraph{Quantité d'eau restante} $ \varnothing $
\paragraph{Durée effective} \heure{6}{26}
\paragraph{Distance parcourue} 31.9km
\paragraph{Dénivelés réalisés}~
\subparagraph{Amplitude altimétrique} 771m -- 1248m
\subparagraph{Cumulé positif} 1561m (période d'échantillonnage de 5s)
\subparagraph{Cumulé négatif} 1547m

\paragraph{Condition physique} Très bonne condition physique sur les
17 premiers kilomètres. En revanche, après la montée au Puy Chopine
(1181m) et la descente hors sentier, je n'ai fait que creuser ma
fatigue et puiser beaucoup de ressources dans mes muscles et
articulations.%

\paragraph{Plaisir ressenti} Un très grand sentiment de bonheur durant
l'ensemble de la randonnée, même lorsque mon corps criait de
douleur. Le bonheur de marcher, d'être seul, d'écouter la nature et
l'environnement. Le plaisir a cependant été un peu réduit par la
présence de la circulation routière sur la \texttt{D943}.

\paragraph{Erreurs commises} J'ai accumulé plusieurs erreurs durant
cette randonnée, parmi lesquelles :
\begin{itemize}
  \item manque de préparation musculaire les jours précédents
  \item manque d'échauffement avant de partir
  \item m'être dévoyé pour aller voir le Puy Chopine (1181m), puis le
  Puy de Leyronne (1070m)
  \item prise de pente $\ge 110\%$ hors sentier après 20km
  \item avoir négligé le temps de repos méridien : seulement 25
  minutes
  \item avoir mal anticipé la quantité d'eau consommée
\end{itemize}

\paragraph{Sujets à approfondir} Évaluation de la difficulté d'une
pente depuis la lecture des courbes de niveau. L'entraînement
musculaire avant randonnée.

\Figure[placement=hpt, caption={Vue depuis le Puy de la Nugère en
  direction du massif du Puy de Sancy, avec le Puy de Dôme et une
  partie de la chaîne des puys sur la gauche},
label={fig:mc6304.puy-chopine.puy-nugere}, max width=\textwidth, max
height=.5\textheight]{B/mc6304-puy-chopine/mc6304-puy-chopine.1.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue sur la carrière du Puy de l'Espinasse},
label={fig:mc6304.puy-chopine.puy-espinasse}, max width=\textwidth, max
height=.5\textheight]{B/mc6304-puy-chopine/mc6304-puy-chopine.2.jpg}
